\chapter{Grundlagen und Stand der Technik}\label{chap:sota}
%Hier steht alles, was es schon gibt. Relevante wissenschaftliche Literatur ist an geeigneter Stelle einzubeziehen. Es sollte deutlich werden, wo die Lücke für das behandelte Thema ist, also wie es sich abgrenzt. Hier sollte auch die Einordnung in das jeweilige Forschungsgebiet erfolgen. Bei manchen Themen bietet es sich auch an, ein separates Grundlagenkapitel einzuführen. Zum Teil ist ein weiteres Kapitel zur Anforderungsanalyse sinnvoll.\\
%Was gibt es schon?\\
%Wo ist die Lücke zur Abgrenzung?\\
%Grundlagenkapitel zur Logistik!\\
In dem Kapitel Grundlagen und Stand der Technik sollen f\"ur ein m\"oglichst umfassendes Verst\"andnis des Themenkontexts und der Aufgabenstellung zun\"achst wichtige Grundlagen erkl\"art, einige Begrifflichkeiten
definiert und voneinander abgegrenzt werden. \\
Zu Beginn dieses Kapitels werden die grundlegenden Charakteristika der Teilbegriffe "intermodale Logistik", "Transportst\"orung" und "G\"uterverkehr" in umfangreichen Definitionen beschrieben, hinleitend zum Schwerpunkt dieser Thesis \textit{St\"orungsmanagement im intermodalen Verkehr}.\\
Anschlie{\ss}end werden allgemeine Techniken zur Systementwicklung n\"aher betrachtet, um so eine solides Grundverst\"andnis zur informationstechnischen Schnittstelle dieser Arbeit zu schaffen. F\"ur die Konzeption eines IT-gest\"utzten St\"orungsmanagement werden dabei methodische Verfahren, als auch tiefgreifendere technische Verfahren vorgestellt, wie die des Requirements Engineering und Integrationstechniken des Web.  


%Zur Recherche wissenschaftlicher Literatur gibt es viele Möglichkeiten. Neben Werken aus Bibliotheken und Webangeboten entsprechender Produkte, Lösungen oder Forschungsprojekte finden sich v.\,a. Konferenzbände aus dem Informatikbereich in den Online-Datenbanken der großen Publisher, z.\,B. ACM Digital Library \cite{acmdl}, IEEE Xplore \cite{ieeeexplore} oder SpringerLink \cite{springerlink}. Es besteht die Möglichkeit, einige dieser Datenbanken über das TU-Netz kostenlos zu nutzen. Meta-Suchdienste, wie Google Scholar \cite{googlescholar} oder CiteSeerX \cite{citeseerx} stellen eine weitere Möglichkeit dar. Zum Teil sind auch aktuelle Informationen auf den privaten Webseiten entsprechender Forschergruppen zu finden.

\section{Grundlagen der Logistik}\label{sec:multimodalelogistik}
%\subsection{Abgrenzungen in der Logistik}\label{sec:grundlegendeelemente}
In dieser Arbeit kann der Begriff der Logistik nach Frank Balsliemke (LSiDuR,2004) definiert werden:

\begin{addmargin}[1em]{0cm}
	"Die Logistik ist die kosten-und serviceorientierte Planung, Realisierung, Steuerung und Kontrolle aller Prozesse zur Orts-,Zeit-,Sorten- und Mengentransformation materieller und immaterieller Objekte auf Basis der ganzheitlichen Logistikkonzeption."
\end{addmargin}

Die Teilgebiete der Logistik k\"onnen anhand von verschiedenen Modellen repr\"asentiert werden. Bei Betrachtung der betrieblichen Funktionen der Logistik ergibt sich die in Abbildung 2.1 gezeigte Darstellung, die Lieferkette (engl. Supply Chain) besteht aus den Phasen Beschaffungslogistik, Produktionslogistik, Distributionslogistik und Entsorgungslogistik. Ein zweites Modell der Logistik behandelt die Grundfunktionen der Transport-,Umschlag-,Informationslogistik so entstehen G\"uter- und Informationsstrom, dabei wird der G\"uterstrom durch Logistikdienstleister abgewickelt. (LMS, 2012)

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{_includes/images/Lieferkette.pdf}
	\caption{Die Einteilung der logistischen Funktionen in Anlehnung an (LMS, 2012)}
\end{figure}

Neben theoretischen Grundlagen der Logistik wie Information und Transportketten auf die in folgenden Kapitel eingegangen wird, ist der Synergieeffekt ein wichtiger Ansatz f\"ur die Kooperation verschiedener Akteure und den Vorg\"angen im G\"uterstrom. \\
Der Begriff \textit{Synergieeffekt} bedeutet, dass sich Auswirkungen infolge Kooperation und Zusammenschluss von Mitbewerbern und Akteure verg\"unstigte, neutrale oder ung\"unstige Effekte in der Realit\"at ergeben. (SFW, 1995)\\ 
Insofern kann der Begriff \dq Synergieeffekt\dq auf die Logistik projiziert werden, um genauer zu werden auf die gemeinsame Nutzung von diversen Verkehrssystemen und Distributionssysteme. Der Punkt gemeinsamer Nutzung von Verkehrssystemen, z.B. den Schienenverkehrstr\"ager belegen effiziente Einteilung von Transportkapazit\"aten und gro{\ss}es Potenziale mit Nachhaltigkeitseffekten (LMS, 2012 + BVL Gruenbuch + Kyglo, 2014 ). Auswirkungen von Synergie-Punkten können beispielhaft an dem Szenario Transport von fertiggestellten Autos veranschaulicht werden, indem zwei Automobilhersteller bei der Planung des Zielverkehrs anstelle unabh\"angiger verkehrender G\"uterz\"uge ein gemeinsamen Zug einsetzen. Neben den vorausgegangene Punkten, Transportkapazit\"at und Nachhaltigkeit können auch unproduktive Leerfahrten durch Synergie-Effekte vermieden werden. (LMS, 2012, S17)

\newpage
\section{G\"uterverkehr und Transportketten}\label{sec:grundlegendeelemente}
Die im folgenden betrachtete Literatur fokussiert sich auf die Betrachtung des G\"uterverkehrs und die Bewegung von G\"utern auf verschiedenen Verkehrstr\"agern. 
Nach Ammoser und Hoppe (Glossar Verkehr TU Dresden), in Anlehnung an das Brockhaus Lexikon (2004) ist der \textit{G\"utertransport} ein "Prozess der Ortsver\"anderung von materiellen G\"utern im Sinne einer Verkehrsdienstleistung". In der detaillierten Abgrenzung des Transports ist eine weitere Trennung in au{\ss}erbetrieblichen und innerbetrieblichen Transport zu unterscheiden: "Raum\"uberbr\"uckung von G\"utern mithilfe von Transportmitteln. Zentrale Funktionen des Transportes sind die Bef\"orderung un der dazu erforderliche Umschlag" (Gabler Wirtschaftlexikon, Krieger 2012b). \\ 
In einer weiteren Anlehnung an Amoser und Hoppe (Glossar Verkehr TU Dresden) ist der Personenverkehr "die allgemeine Bezeichnung f\"ur die Ortsver\"anderung von Personen und [..] im Unterschied zum G\"utertransport und zum Nachrichtenverkehr die aktive Mitwirkung des Nutzers bzw. Verkehrsteilnehmers erforderlich".\\[1em]
Die Unterscheidung dieser beiden Anwendungsf\"allen ist sehr wichtig, da Bef\"orderung von Menschen und die von materiellen G\"utern trotz einiger prinzipieller Gemeinsamkeiten viel zu verschiedene Charakteristika aufweisen, dass diese in einer digitalen Anwendung abzubilden bzw. modellieren zu sind. Gemeinsamkeiten k\"onnen die Nutzung termingebundener Linienverkehre oder Transportkosten pro Strecke oder Zeiteinheit und Verkehrsmittel sein. Als Erg\"anzung zur oben genannten Abgrenzung wird es G\"utern in der Regel nicht erm\"oglicht sich selbstst\"andig fortzubewegen, sodass in diesem Unterscheidungsmerkmal ein Umschlagprozess zu betrachten ist.
Zwar findet auch beim Fahrzeugwechsel im Personenverkehr eine Art Umschlag statt, jedoch m\"ussen dort Lagerkosten, Terminal- \"Offnungszeiten oder Kompatibilit\"at zwischen Transportgef\"a{\ss}, F\"orderger\"aten und Transportmitteln aufgrund erheblicher Unterschiede in der Koordination von Menschen und G\"utern in der Regel nicht explizit ber\"ucksichtigt werden. \\[1em]
Das von Hans-Christian Pfohl in (Logistiksysteme-Betriebswirtschaftliche Grundlagen) vorgestellte Konzept zur Betrachtung der Transportkette konkretisiert die Auspr\"agung und die G\"uterbewegung zwischen verschiedenen Verkehrstr\"ager. Wobei nach DIN 30780 (1989) unter einer Transportkette eine "Folge von technischen
und organisatorischen miteinander verkn\"upften Vorg\"angen, bei denen Personen oder G\"uter von einer Quelle zu einem Ziel bewegt werden".\\
Eine Transportkette kann in ein-oder mehrgliedrige Arten aufgebrochen werden (Abbildung 2.2).

\subsection{Eingliedrige Transportketten}\label{sec:grundlegendeelemente}
Die \textit{eingliedrige Transportkette} dr\"uckt aus, dass die Quelle und Senke "im ungebrochenen Verkehr oder Direktverkehr ohne Wechsel des Transportmittels unmittelbar verbunden" sind (Pfohl, 2010, S, 151). \\
Das ist einem klassischen Szenario eines Haus-zu-Haus Transport mit einem Stra{\ss}enverkehrsmittel (LKW) zuzuordnen. Dieser Anwendungsfall ist in den herk\"ommlichen Planungsprodukten der PTV mit integriert und wird durch weitere Anwendungsf\"alle z.B. der intermodalen Planung (Abschnitt 2.3) erg\"anzt.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{_includes/images/Transportkette.pdf}
	\caption{Varianten von Transportketten in Anlehnung an H.-Chr. Pfohl.}
\end{figure}

\subsection{Mehrgliedrige Transportketten}\label{sec:grundlegendeelemente}
Neben der oben betrachteten Form ist auch die Abfolge aus unterschiedlichen Transportmitteln oder mehrere identischer Transportmittel m\"oglich. "Diese \textit{mehrgliedrigen Transportketten} beinhalten mindestens einen Umschlagvorgang mit Wechsel des Transportmittels und lassen sich je nach Nutzung der Transport- oder Ladegef\"a{\ss}e in den gebrochenen und den Kombinierten Verkehr differenzieren" (Logistiksysteme zur integrierten Distribution). \\
Die Wirtschaftskommission f\"ur Europa der Vereinten Nationen definiert (2001,S16) den gebrochenen oder Kombinierten Verkehr als "Transport von G\"utern mit zwei oder mehreren verschiedenen Verkehrstr\"agern", \"aquivalent zu dem Begriff des multimodalen Verkehrs. Der Rest dieses Abschnitts befasst sich mit der detaillierten Abgrenzung zu den Begrifflichkeiten "gebrochener Verkehr" und "Kombinierter Verkehr", wobei vor allem auf letzteres eingegangen wird.\\[1em]
Der \textit{gebrochenen Verkehr} umfasst die Teilmenge des multimodalen Verkehrs der nicht nur auf Transportgef\"a{\ss}ebene, eine standardisierte Ladeeinheit (LE) sondern bis hinzu der Warenebene stattfindet. Die Charakteristik des transportierten Gutes kann hier zu erschwerten Umschlagprozesse, der Planung und dem Handling von Transportst\"orungen f\"uhren (Abschnitt 2.4).
Die Bedeutung gebrochenen Verkehrs im engeren Sinne wird im nachfolgenden Abschnitt durch die Definition des kombinierten G\"uterverkehrs als Kontrastbild deutlich. \\[1em]
In der Beschreibung der Wirtschaftkommission f\"ur Europa der Vereinten Nationen (2001, S.16?!) ist der \textit{Kombinierte Verkehr} ein "Intermodaler Verkehr, bei dem der \"uberwiegende Teil der in Europa zur\"uckgelegten Strecke mit der Eisenbahn, dem Binnen-oder Seeschiff bew\"altigt und der Vor-und Nachlauf auf der Stra{\ss}e so kurz wie m\"oglich gehalten wird". Merkmale dieser Form des G\"uterverkehrs ist, dass in den Transportketten des KV standardisierte Ladeeinheiten zum Einsatz kommen [BMVI18m].\\[1em]
Der \textit{Huckepackverkehr} ist dem Kombinierten Verkehr untergeordnet und "umfasst alle Transportsysteme, bei denen ein Transportmittel ein anderes Transportmittel transportiert. Ein Beispiel daf\"ur ist der Transport von Stra{\ss}enfahrzeugen auf der Schiene \"uber lange Strecken" (Pfohl , 2010, S.160), also die sogenannte Rollende Landstra{\ss}e (roll-on-roll-off). Auch der F\"ahrtransport von Stra{\ss}enfahrzeugen geh\"ort in diese Kategorie.\\[1em]
"Der \textit{Beh\"alterverkehr} umfasst alle Transportsysteme, bei denen zum Transport der G\"uter Beh\"alter als rationalisierende Transporthilfsmittel benutzt werden, die unselbstst\"andig auf Transportmitteln den Transportweg zur\"ucklegen. Der Beh\"alter ist im Zusammenhang mit der Bildung logistischer Einheiten zu sehen. Zum Beh\"alterverkehr z\"ahlt man neben den Transportsystemen, bei denen Container und Kleinbeh\"alter benutzt werden, teilweise auch die Transportsysteme, bei denen Paletten transportiert werden. Unter Kombiniertem Verkehr wird aber meist nur der Containerverkehr subsumiert." (ebd.)


\newpage
\section{Intermodaler G\"utertransport}\label{sec:intermodalelogistik}
In dieser Thesis betrachteten Transportketten handelt es sich zwar nicht um Huckepackverkehr, nach obiger Definition aber auch nicht um explizite Beh\"alterverkehr im Allgemeinen. Der Grund daf\"ur ist die hier notwendige Annahme der Beschr\"ankung auf Container als einzig zul\"assiges F\"orderhilfsmittel (s. Abschnitt 4.1). Aus diesem Grund beschreibt der Begriff des Kombinierten Verkehrs (s. Abschnitt 2.2.2) auch gerade der f\"ur die Thesis namensgebende intermodalen Verkehr, die betrachteten Anwendungsf\"alle am treffendsten. Wobei der Huckepackverkehr theoretisch vorkommen k\"onnte, wird dieser aber nicht explizit betrachtet und behandelt. \\
Um L\"ucken zum Verst\"andnis dieser Arbeit zu schlie{\ss}en, sollte beachtet werden das tats\"achlich nicht ausschlie{\ss}lich intermodale Transporte in Betracht gezogen werden sondern auch eingliedrige Transportketten (s. Abschnitt 2.2.1). Ein nicht zwingender Wechsel des Verkehrstr\"agers wird im vorliegenden System als Direktverkehr per Stra{\ss}enverkehrsmittel (LKW) in Betracht gezogen, der durch geringe Fixkostenanteile, Flexibilit\"at und quasi unbegrenzte Kapazit\"at bei kurzen Strecken oder zu geringen Kapazit\"aten auf den intermodalen Verkehrstr\"ager n\"otig und sinnvoll sein kann.\\[1em]
Im Querschnitt gesehen wird also
\begin{itemize}
	\item ein Ausgangssystem aus G\"utermengen (Sendungen), das
	\item zu den niedrigsten Kosten, bezogen auf
	\begin{itemize}
		\item{Transportdauer,}
		\item{CO2 Emissionen,}
		\item{Wirtschaftlichkeit}
	\end{itemize}
	\item auf Transportketten
	\begin{itemize}
		\item{eingliedrig (Direktverkehr) oder}
		\item{mehrgliedrig (KV)}
	\end{itemize}
	\item in Containern (TEU), von jeweils einer
	\item Quelle (Lieferant), zu einer 
	\item Senke (Kunde)
\end{itemize}
transportiert werden sollen, betrachtet.

\newpage
Abschlie{\ss}end zu diesem Teilkapitel soll die Abbildung 2.3 dabei helfen, um die beschriebenen Beziehungen und Bezeichnungen gedanklich zu strukturieren. In Anlehnung an das Modell aus (Logistiksys. integr. Distr., S.60) werden die logistische Kernleistungen einer vollst\"andigen mehrgliedrigen Transportkette visuell dargestellt.\\

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{_includes/images/GrundstrukturIndirekterGüterfluss.pdf}
	\caption{Die Grundstruktur eines mehrstufigen Logistiksystems.}
\end{figure}









%Hier wir auf die Transportketten genauer eingegangen. Entwicklung dieser Einsatzgebundenheit..Standardisierung durch Ladeeinheiten  im KV und dessen Vorteile. LE stellen im kombinierten Verkehr das Objekt des Umschlags da. LE sind: Container als Maritime LE und Sattelauflieger und Wechselbrücke als Kontinentale LE. Anteile beförderter Behälterarten und beförderter Einheiten erklären für Wasser und Schienenverkehr. Auf die vorherigen Kapitel beziehen. Sowie Varianten, Merkmale und Elemente von KV nennen Schwerpunkt transportbündelung (Gruenbuch BVL)


\section{Verwandte St\"orungen im Transportablauf}\label{sec:transportstoerung}
Hier wird auf die Störungen eingegangen. Störungstypen sollten auch mit einbezogen werden mind. die aus dem SAM Framework.

Die \"Uberf\"uhrung des psychologischen Begriffs \textit{Resilienz} in die Transportdom\"ane bedeutet f\"ur die Akteure nach in-/externen verursachten St\"orungen m\"oglichst sofort in einen strukturierten Regelbetrieb (St\"orungskatalog) zu finden. (vgl. Stefan Recknagel, Resilienz in der Ersatzteillogistik, BVL)\\[0.5em]
Durch die zunehmende Interoperabilit\"at der Supply Chain Akteure entstehen vor allem durch die Digitalisierung neue Potentiale f\"ur digitale Anwendungen im intermodalen Verkehr.
Br\"uche in der digitalen Lieferkette entstehen vor allem in der horizontalen Achse die durch noch fehlende digitale Identifizierbarkeit (St\"orungskatalog) aller Objekte der Lieferkette die die Komplexit\"at zur St\"orungsbehebung nicht reduzieren. beschrieben werden. (vgl. Wissmann, Logistik wird immer globaler und komplexer, BVL)\\
%Ein IT-gest\"utztes St\"orungsmanagement verbessert die Transparenz der Objekte im kombinierten Verkehr der bereits durch die Verf\"ugbarkeit verschiedener Modalit\"aten in der Transportkette einen enormen Vorteil besitzt.

\section{Softwaredesign}\label{sec:softwaretechnik}
\subsection{Informationstechnologien des Web}\label{sec:webtech}
Technologien des Web

\newpage
\subsection{Grundlagen des Requirements Engineering}\label{sec:re}
Der Lebenszyklus eines zu entwickelnden Systems erfordert die Aufgabe des Requirements Engineering, die Anforderung von relevanten Stakeholdern zu ermitteln, dokumentieren, zu prüfen und mit den Beteiligten abzustimmen, darüber hinaus die erhobenen Anforderungen zu verwalten. [Pohl, 1996]\\[1em]
Ein zu entwickelndes System liefert Anforderungen nicht per se, sondern müssen im Rahmen des Requirements Engineering ermittelt werden. Eine klassische Aufgabe ist die System-/ Systemkontextabgrenzung, hierfür wird das zu entwickelnde System von der Umgebung abgegrenzt, dadurch kann der Teil Umgebung, der für die Identifikation von Anforderungen relevant ist betrachtet werden. [Basis RE Pohl]\\
Anforderungen für ein zu entwickelndes System haben ihren Ursprung im Systemkontext, das bedeutet Stakeholder fordern ein System das bestimmte Standards, Merkmale und Funktionalitäten erfüllt. 
Die Linie zwischen dem Konstruktionsgegenstand und dessen Umgebung wird durch eine Systemgrenze definiert (Abbildung), die von Klaus Pohl und Chris Rupp als Grenze zum "Rahmen des Entwicklungsprozesses gestaltbaren und veränderbaren Teil der Realität von Aspekten in der Umgebung ab, die durch den Entwicklungsprozess nicht verändert werden können"[Basis RE, S. 16] gesehen wird.
Der, durch den Requirements Engineer ermittelte, Systemkontext wird durch eine Kontextgrenze zur irrelevanten Umgebung des betrachteten Systems separiert; die keinen Einfluss auf das zu entwickelnde System hat.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{_includes/images/Systemgrenzen.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

\newpage
Eine wichtige Aktivität im Requirements Engineering ist die Ermittlung und Dokumentation der gewünschten Anforderungen. Ausgangspunkt für die Ermittlung ist das im Requirements Engineering erarbeitete Wissen über den Systemkontext des betrachteten Systems. Für das generieren von Anforderungen aus Anforderungsquellen gibt es natürlich zahlreiche Techniken, in dieser Arbeit werden vier gängige Formen von Ermittlungstechniken vorgestellt und eingesetzt. [Basis, Workshop RE, Didaktische Kompetenzen]

\begin{itemize}
	\item \textbf{Fragebogen} 
	\\
	Ein Fragebogen gilt als ein schriftliches Befragungsmodell der Befragungstechnik. Das Modell besteht aus offenen oder geschlossene Fragen (z.B. Multiple Choice), aus denen Anforderungen von Stakeholdern ermittelt werden. Das hat den Vorteil, dass die Antworten sofort statistisch auswertbar sind. Der Fragebogen ist ein gutes Mittel wenn besonders zeit-/kostengünstig Personen, z.B. potenzielle Kunden oder Anwender, zu einer Thematik befragt werden sollen. Ein Nachteil des Fragebogens ist die persönliche Distanz, dass nur bewusste Faktoren, die die erhebende Person bereits kennt, ermittelt werden. Das sorgt dafür das zwischen Befragten und Fragendem keine Rückkopplung zu dem entwickelnden System entstehen kann, die jedoch in einem persönlichen Interview möglich ist. \\
	\item \textbf{Interview} 
	\\ 
	Abgeleitet aus der Beschreibung für den Fragebogen kann in einem Interview eine Rückkopplung zwischen Befragten und Fragendem stattfinden, um unbewusste Anforderungen zu entdecken. Ein nützliches Mittel ist ein Leitfaden gestütztes Interview, dabei erfolgt im Vorfeld eine Vorstrukturierung der zentrale Fragestellung und der Thematik. Ein Interview besitzt kein standardisiertes Vorgehen sondern ist in der Regel flexibel, d.h. der Interview passt sich individuell an die Gesprächsthemen an. Ein Austausch durch Interviews kann während des gesamten Entwicklungsprozesses stattfinden, ist jedoch mit einem erhöhten Zeitaufwand verbunden. \\
	\item \textbf{Workshop} 
	\\
	Der Workshop gilt als einer der interaktivsten Ermittlungstechniken für Anforderungen. Dabei trifft sich eine Gruppe von Stakeholdern die besprochene Themen, die das System leisten soll, intensiv erarbeiten. Darüber hinaus ist ein Workshop mit einem Appell an die Teilnehmer gerichtet, ihr Wissen und ihre Kompetenzen aktiv für das Erarbeiten von Ideen in das zu entwickelnde System einzubringen. Ein Moderator ist für den geplanten Ablauf eines Workshops zuständig und beteiligt sich, je nach Form des Workshops, durch protokollieren oder aktiver Mitarbeit in den Gruppen.  \\
	\item \textbf{Brainstorming} 
	In der Anforderungsermittlung gehört das Brainstorming zur Kategorie der Kreativitätstechniken. Diese Technik wird dazu verwendet Begeisterungsfaktoren und viele Ideen in kurzer Zeit für ein entwickelndes System zu identifizieren, allerdings nicht, um detaillierte Anforderungen zu erheben. In einer Gruppe von Teilnehmern unterschiedlicher Stakeholder Gruppen, werden in einer vorgegebenen Zeitspanne Ideen gesammelt und diese von einem Moderator dokumentiert. Dieses Vorgehen kann in einem Silent- Brainstorming stattfinden, bei dieser Methodik werden Meinungseinflüsse von anderen Teilnehmern verhindert.\\
\end{itemize}
Im Requirements Engineering unterscheidet die Dokumentation von Anforderung verschiedene Ausprägungen. Neben der Formulierung von Anforderungen in der natürlichen Sprache, können diese auch in Form von Modellen dokumentiert werden. Der nachfolgende Abschnitt präsentiert die verwendeten Modellierungssprachen in dieser Arbeit. 


\newpage
\subsection{Modellierung in der Softwareentwicklung}\label{sec:webtech}
In einer zunehmend informationsgetriebenen und vernetzten Welt entfernen wir uns von einfachen Zusammenhängen und klaren Plausibilitäten. Gleichzeitig nimmt der Komplexitätsgrad in einer Vielzahl von Systemen und technischen Realisierungen zu und macht es zur Aufgabe des Ingenieurs, diese Komplexitäten in einer abstrakten Darstellung zu dokumentieren. \\
Für die abstrakte Darstellung können wir Modelle verwenden, die die Komplexität in eine einfache, meist grafische Darstellung umwandeln. Modelle sind für die heutige Softwareentwicklung sehr wichtig, sie verbessern sogar den gesamten Prozess der Implementierung und Dokumentation von Softwareprodukten in großem Maßstab, weil sie den Entwicklern helfen, die Komplexität hinter der Software zu verstehen. Darüber hinaus beschrieb Bran Selic \cite{Selic.2003} die Vorteile von Modellen im Software-Entwicklungsprozess in ihrer Implementierungs- und Technologieunabhängigkeit, näher an der Problemdomäne liegen und die Generierung von Artefakten wie Programmcode aus Modellen ermöglicht.\\
Nach \cite{Bernroider.2006} folgen die Modelle einfachen Grundprinzipien, in denen sich die Hauptprinzipien wahrscheinlich zusammenfassen lassen: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Abstraktion} 
	\\ 
	Die Abstraktion ist eine natürliche Art und Weise, Anwendungsfälle zu beschreiben und zu klassifizieren. Aber Objekte in einem Modell können auch präzise definiert werden, was oft zu einem Wechselspiel zwischen Abstraktion und Konkretion eines Systems führt. \\
	\item \textbf{Partitionierung} 
	\\
	Partitionierung (lat. partito 'Partition') betrachtet Subsysteme als bereits durch die Definition des Systemkontextes motiviert. Der Kernaspekt der Partitionierung ist die Modellierung von textitierten Schnittstellen und Objekten vor der genauen Definition der individuellen Struktur.\\
	\item \textbf{Projektion} 
	\\
	Eine falsche Projektion kann zu unvollständigen Modellen führen, die sich in eine unzureichende und nicht nachhaltige Systementwicklung verwandeln. Bei der Projektion werden unterschiedliche Standpunkte berücksichtigt, insbesondere die der verschiedenen Arten von Nutzern und Interessengruppen. Zum Beispiel: Der Entwickler hat eine andere Sichtweise auf das System als jemand aus dem Management, dessen größte Zufriedenheit in der Benutzererfahrung und der Abdeckung kosteneffizienter Anforderungen liegt.\\
	\item \textbf{Modellierungssprachen} 
	\\
	Die Modellierungssprachen decken ein breites Spektrum an Einsatzmöglichkeiten ab, die sich an Normen (ISO), Regeln und Symbolen orientieren. Diese Arbeit setzt Modellierungssprachen ein, um die Anforderungen und Anwendungsfälle modellbasiert zu dokumentieren.
\end{itemize}

In diesem Kapitel werden, die in dieser Arbeit genutzten Modellierungssprachen eindeutiger und ausführlicher beschrieben. Zur grafischen Modellierung und Dokumentation von fachlichen Prozess-/ Arbeitsabläufe (engl. Workflows) wird die Modellierungssprache Business Process Model and Notation (BPMN) in dem freien Workflow-Management-System "Camunda" verwendet. Das Sequenzdiagramm wird in der Darstellung von technischen Interaktionen im Sinne der Unified Modeling Language (UML) genutzt.\\[1em]
%Bevor die Modellierungsweise durch BPMN näher beschrieben wird, ist es wichtig, zunächst den Grundbegriff des Geschäftsprozessmanagements gemäß 'BPM Common Body of Knowledge' \cite{EUROPEANASSOCIATIONOFBPM.2009} genauer zu verstehen:
%\par
%\begingroup
%\leftskip=1cm % Parameter anpassen
%\noindent % Ab hier einzurückender Text
%"Geschäftsprozessmanagement (BPM) ist ein systematischer Ansatz zur Erfassung, Gestaltung, Ausführung, Dokumentation, Messung, Überwachung und Steuerung sowohl automatisierter als auch nicht automatisierter Prozesse, um die mit der Unternehmensstrategie abgestimmten Ziele nachhaltig zu erreichen. BPM umfasst die bewusste und zunehmend IT-gestützte Festlegung,
%Verbesserung, Innovation und Aufrechterhaltung von End-to-End-Prozessen".
%\par
%\endgroup
Zahlreiche Dokumentationen \cite{DirkStahler.2012} und \cite{GeroDecker.} weisen darauf hin, dass die BPMN-Modellierung auf das Jahr 2004 zurückführt, als die Business Process Management Initiative diese Notation als jungen Standard zur Standardisierung der Schnittstelle von BPMS formalisierte. Aus globaler Perspektive ist die BPMN-Modellierung bevorzugt im angloamerikanischen Raum weitgehend anerkannt. Die Spezifikation der BPMN konzentriert sich hauptsächlich auf halbformale Zeichen und wird in ISO/IEC 19510:2013 beschrieben. Für die Modellierung werden die standardisierten Zeichen der BPMB-Offensive verwendet, die die definierten Zeichen in einem Poster zur Verfügung stellt (Anhang). [bpmb.de]  Insbesondere die Vorteile wie Erweiterbarkeit, Trennung von Kontroll- und Informationsfluss in verschiedene "Lanes" eines "Pools" und eine stärker formalisierte Spezifikation führen zu einer klaren Modellierung mit Prozessbeteiligten. 
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{_includes/images/BPMN_Hunger.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

In dem in Abbildung 2.8 gezeigten Prozess möchte jemand ein Gericht kochen. Dazu muss er eine Entscheidung treffen was er kochen möchte. Zur Auswahl stehen Risotto, Parmigiana oder Pizza, dabei kann nur einer der drei Pfade ausgewählt werden. Nachdem ein Gericht ausgewählt wurde, wird es gekocht und der Hunger wurde gestillt.
Der dargestellte Prozess verwendet zwei XOR-Gateways, zunächst ein verzweigendes XOR Gateway (XOR-Split) und anschlie{\ss}end ein zusammenführendes XOR-Gateway (XOR-Join). Um eine Unübersichtlichkeit vorzubeugen, wird bei mehreren eingehenden Sequenzflüssen zu einer Aktivität ein XOR-Join verwendet. Diese Konvention ist für die Gewährleistung der Übersichtlichkeit wichtig.
\\

Beschreibung Sequenzdiagramm..
TÄST